﻿\chapter{Introduction}


\section{Contexte historique}

\paragraph{}
Les urnes d'Ehrenfest sont un modèle mathématique développé par le couple de scientifiques Paul
et Tatiana Ehrenfest dans les années 1910 \cite{WikiUrne}.\ Ce modèle stochastique a été créé
pour montrer certains paradoxes liés à la mécanique statistique.\ Cette discipline s'intéresse aux
comportements des systèmes comportant un grand nombre de particules (un fluide par exemple).

\paragraph{}
Les urnes d'Ehrenfest sont un modèle probabiliste simple qui permet de montrer comment une évolution
microscopique réversible peut conduire à une évolution macroscopique irréversible.\ Ce modèle a
été développé en réponse aux critiques contre la théorie cinétique des gaz de Boltzmann, qui
décrivait un phénomène irréversible avec des équations inchangées par l'inversion du temps.


\section{L'expérience d'Ehrenfest}

\paragraph{}
Les urnes d'Ehrenfest sont constituées de deux récipients qui contiennent
des billes de couleur différente.\ À chaque tour, une bille est choisie au hasard dans un
récipient et est placée dans l'autre.

